\begin{aufgabe}[F14TA5]{E22}
	Es seien \(A \defeq \begin{pmatrix}
		0 & 1 & 2 \\
		1 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\) und  \(b(t) = \vect{1 \\ 0 \\0},\; t \in \R\).
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Berechnen Sie ein Fundamentalsystem für die Differentialgleichung \(\dot x = Ax\)
		\item Berechnen Sie die Lösung des Anfangswertproblems \(\dot x = Ax + b(t),\; x(0) = \vec{0}\).

	\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
	\item
	\[\det(A-X E_3) = \det \begin{pmatrix}
		-X & 1 & 2 \\
		1 & -X & 1 \\
		0 & 0 & 1-X \\
	\end{pmatrix} = X^2(1-X)-(1-X)= (1-X)(X^2-1) = -(X+1)(1-X)^2\]
	\(1\) ist Eigenwert mit algebraischer Vielfachheit \(2\).\\
	\(-1\) ist Eigenwert mit algebraischer Vielfachheit \(1\).
	\[A-E_3 = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 2 \\
		1 & -1 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix} \xrightarrow{(II)+(I)} \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 2 \\
		0 & 0 & 3 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}\]
	\(\ker(A-E_3) = \Eig(A,1) = \lin \left\{\vect{1 \\ 1 \\ 0}\right\}\)
	\[(A-E_3)^2 = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 2 \\
		1 & -1 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 2 \\
		1 & -1 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
		2 & -2 & -1 \\
		-2 & 2 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix}
		2 & -2 & -1 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}\]
	\(\ker((A-E_3)^2) = \Eig(A,1,2) = \lin \left\{ \vect{1 \\ 1\\ 0}, \vect{0\\ -1\\ 2} \right\}\) (wobei für den 2. Vektor gilt: \(\in \Eig(A,1,2) \backslash \Eig(A,1)\))

	\((A-E_3)\vect{0 \\ -1 \\ 2} = \vect{ 3 \\ 3\\ 0}\)
	\[A+E_3 = \begin{pmatrix}
		1 & 1 & 2 \\
		1 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 2 \\
	\end{pmatrix} \xrightarrow{(II)-(I)} \begin{pmatrix}
		1 & 1 & 2 \\
		0 & 0 & -1 \\
		0 & 0 & 2 \\
	\end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix}
		1 & 1 & 2 \\
		0 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}\]
	\(\Eig(A,-1) = \lin \left\{ \vect{1 \\-1\\0} \right\}\)

	\[T = \begin{array}[t]{c|c}
		\begin{pmatrix*}[r]
		 	1 & \hphantom{-}3 & 0 \\
		 	-1 & 3 & -1 \\
		 	0 & 0 & 2 \\
		 \end{pmatrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & 1 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} \\ \hline
		\begin{pmatrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}3 & 0 \\
		 	0 & 6 & -1 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{pmatrix*} & \begin{pmatrix*}[r]
		 	1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	1 & 1 & 0 \\
		 	0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		 \end{pmatrix*} \\ \hline
		\begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}3 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & 6 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	1 & 1 & \frac{1}{2} \\
		 	0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		 \end{matrix*} \\ \hline
		\begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & 1 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{4} \\
		 	\frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{12} \\
		 	0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		 \end{matrix*} \\
	\end{array}\]
	Jordannormalform \(J = \begin{pmatrix}
		-1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}, \)
	\[T ^{-1}A T = \begin{pmatrix}
		\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{4} \\
	 	\frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{12} \\
	 	0 & 0 & \frac{1}{2} \\
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		0 & 1 & 2 \\
		1 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		1 & 3 & 0 \\
	 	-1 & 3 & -1 \\
	 	0 & 0 & 2 \\
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{4} \\
	 	\frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \frac{1}{12} \\
	 	0 & 0 & \frac{1}{2} \\		
	\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
		-1 & 3 & 3 \\
		1 & 3 & 2 \\
		0 & 0 & 2 \\
	\end{pmatrix} = \left(\begin{array}{c | c c}
		-1 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{array}\right) = J\]
	\(\Rightarrow A = T J T^{-1}\)

	\(e ^{tJ} = \left(\begin{array}{c | c c}
		e ^{-t} & 0 & 0 \\ \hline
		0 &e^{t } & te^t \\
		0 & 0 & e^t \\
	\end{array} \right)\) und
	\(e ^{tA} = T e ^{tJ}T ^{-1} = \dots = \begin{pmatrix}
		\frac{1}{2}(e^t+e ^{-t}) & \frac{1}{2}(e^t- e ^{-t}) & \frac{e^t}{4} + \frac{3}{2}t e^t- \frac{e ^{-t}}{4} \\
		\frac{1}{2}(e^t-e ^{-t}) & \frac{1}{2}(e^t+ e ^{-t}) & -\frac{e^t}{4}+ \frac{3}{2}t e^t + \frac{e^{-t}}{4} \\
		0 & 0 & e^t \\
	\end{pmatrix}\) gibt Fundamentalmatrix für \(\dot x = Ax\)
	\item
	Für die Fundamentalmatrix \(e ^{tA}\) zu \(\dot x = Ax\) lautet die maximale Lösung dazu \[e ^{tA} e ^{-0A} \cdot \vec{0} + e ^{tA} \int\limits_{0}^{t} e^{-sA} b(s) ds = e ^{tA} \int\limits_{0}^{t} \vect{\frac{1}{2}(e ^{-s} + e^s) \\ \frac{1}{2}(e ^{-s} - e^s) \\ 0} ds = \frac{1}{2}e ^{tA} \vect{-e^{-s} + e^s \big\vert_{s=0}^{s=t} \\ -e ^{-s}-e^s\big\vert_{s=0}^{s=t} \\ 0} =\]
	\[=\frac{1}{2}e ^{tA} \vect{e^t-e ^{-t} \\ -e^t - e ^{-t}+2 \\ 0} = \vect{\frac{1}{2}(e^t - e ^{-t}) \\ \frac{1}{2}(e^t+e ^{-t})-1 \\ 0}\]
	\end{enumerate}
\end{loesung}

